（粵語港語保育）韓文歷史僅72年？他們怎麼做到「去中國化」？

今（2020）年 12 月 1 日，韓國國際廣播電台報導，韓國男團防彈少年團（BTS）第五次登頂美國告示板（Billboard）200 強專輯榜，再次創下新的歷史記錄，其單曲《Life Goes On》更攻下百強單曲排行榜榜首。

其中特別值得注意的是，該曲歌詞除了副歌部分使用英語以外，其他幾乎均為韓文：一首以韓文為主的歌曲，登頂了美國的告示榜單曲排行，是韓國的第一次。同時這也是繼《Despacito》之後，史上第二次非英語歌曲登頂 Billboard。

韓流之本：韓國僅有 72 年歷史的「國文」

再聯想到風靡全球的韓劇《屍戰朝鮮》、榮獲奧斯卡最佳影片獎的《寄生上流》，今年可以說是韓流登頂之年；「韓流」發展迅猛，也在全世界引起了學習韓語的風潮。不少人將這些功績歸功於金大中總統，畢竟其確實曾大力推動韓國文創產業政策、促使「韓流」成真，讓韓國的娛樂及文化開始揚名海外。

不過，若沒有韓文，應運而生的各式「韓流」文本，亦不可能存在。但少有人知道的是：如今各國許多青年男女紛紛學習的韓文，其實是個極為年輕的語言──

目前我們所用的「韓文」，在 1446 年正式被創造出來，但是截至今日為止，其地位受到認可不超過一百年。或者更精確地說，韓文正式作為韓國的「國家語言」，始於 1948 年，至今僅 72 年。回顧韓文的發展，可謂極其艱辛──過程中，更絕對不能不提李承晚、朴正熙兩位總統的努力。

韓文的創造與朝貢體系

根據現有語言誕生記錄，韓文是目前為止唯一具文獻記載「創造過程」的文字，而其創造者，便是朝鮮王朝第四代的君主世宗大王。

世宗大王所著之《訓民正音》記載如下：

「國之語音，異乎中國，與文字不相流通。故愚民，有所欲言，而終不得伸其情者多矣。予為此憫然，新制二十八字，欲使人人易習便於日用矣。」

其譯為：韓國使用的語言與中國不同，無法以漢字流傳（古時朝鮮半島以漢字為書寫工具、但僅有少數士人能夠「轉譯」）。因此即便百姓能夠（以韓文）對話，卻不能將他們的想法（用韓字）寫出來。憐憫於此，我創造二十八個新字，希望所有人都能夠學習，方便使用。

為何強調與「中文」的異同？這是因為世宗大王在位時期，東亞國際體系是以中國為首的朝貢制度──即各國向中國進貢稱臣。而當時的「韓國」（朝鮮），即是大明的藩屬國。

哈佛漢學家費正清指出，東亞地區的文明化，是以中國文化為中心進行的。中國文化具有優越性的史實，表現在與「化外民族」的階級不平等關係上，並以「中國—化外民族」作為二分的劃分基礎。中國與「化外民族」之間的外交關係或貿易，正是依附在所謂的「朝貢體制」上。而這樣的朝貢體制，亦是以中國文化為中心作為思考基礎的具體表現──「化外民族」（包括古時的朝鮮）接受中國文化、朝貢體制，從外交、軍事上的目的，從而轉化對中國「文化優越性」的認同。

事實上，在朝鮮王朝中期以後，朝鮮半島在文化上越發向中國靠攏，甚至帶來政治、文化上惟中國之命是從的封閉性。

反觀在朝鮮王朝初期──即世宗大王「造韓字」時──朝鮮主要仍以「外交行為」來實踐「事大主義」，即明朝對韓國的影響力，尚未成為全方位的「道德性、文化性」壓迫。

5 百餘年前的韓文「去中國化」，受官僚群起反對

然而，世宗大王在 1443 年頒布《訓民正音》後，卻遭到了當時兩班官員和朝鮮文人的抵制，認為「不符中國文化道統」。1444 年，以朝鮮著名學者崔萬里為首，眾臣更上書文言文的《韓字創造反對上訴文》，向世宗表達不滿：

「我朝自祖宗以來, 至誠事大, 一遵華制, 今當同文同軌之時, 創作諺文, 有駭觀聽。 儻曰諺文皆本古字, 非新字也, 則字形雖倣古之篆文, 用音合字, 盡反於古, 實無所據。若流中國, 或有非議之者, 豈不有愧於事大慕華?自古九州之內, 風土雖異, 未有因方言而別爲文字者, 唯蒙古、西夏、女眞、日本、西蕃之類, 各有其字, 是皆夷狄事耳, 無足道者。」

隨後，兩班官僚階級與文人更將韓文貶稱為「諺語」（方言），並拒絕使用。但因為韓文簡單、便利，一般百姓學得很快，於是仍在民間迅速擴散開來，甚至連當時不能受教育的女性也開始學習。而世宗大王想要就此普及韓文，但仍處處受到官僚階級和文人制肘。

其後，由於韓國民間用韓文寫作，大肆批評朝鮮王朝第十代國王燕山君昏庸荒淫，韓文遂被燕山君作廢。在朝鮮王朝的中後期，正如上述朝貢體系所言，朝鮮王朝的文化更逐漸轉以中國為首、向其靠攏，導致最終韓文仍無法取代漢字、乃至普及全國。

冷戰時期，與韓文文字運動

韓文與漢字的爭鬥，直至朝鮮王朝結束仍尚未終結──到了日本帝國殖民時期，朝鮮半島上韓文與中文全部都被禁用，轉而使用日語。1910 年，朝鮮半島淪為日本殖民地後，日本更大力推行日文教育，並控制其他文字、語言的使用。1919 年，大韓民國臨時政府在上海成立，並以韓文、漢字並用的方式進行宣傳和抗爭。1945 年，日本無條件投降後，朝鮮半島終於擺脫殖民統治恢復政府，並於 1948 年正式建立大韓民國。

在經歷了長達 35 年的殖民統治後，為了重拾韓國文化，開始進行所謂的「韓文推進運動」，如：「只用韓文」、「韓字橫向書寫」運動等等，在 1948 年大韓民國建國的同時，並通過法案確立了韓文的國語地位──即《全用韓字法案》。

雖然如此，但法案內容本身仍十分空洞、抽象，例如：「大韓民國的公用文書使用韓字，但必要時可以漢字並用。」至於什麼是「必要」？既無細則規定、亦無具體實施條款，不少法學界學者甚至將其認為只是一種「宣言」。此外，考慮到韓國獨立前的臨時政府公文，都是以「韓漢並用」的形式寫就，因此最後仍造成了韓字與漢字並用的局面。

然而，隨著 1950 年韓戰爆發，韓國與朝鮮正式分裂成兩個國家，全球進入冷戰格局。韓國（南韓）更對（共產）中國的排斥達到頂峰──這也成為韓文「正式擺脫漢字」的契機：

在「反共」背景下，李承晚總統開始推行廢除漢字運動，同時亦開始大肆批評中國。但在李承晚總統執政時期，其多數有文化的人都是韓字與漢字並用──其根本原因，為不少韓國人是在「中華民國」受的教育。

「此中國非彼中國」，讓去漢字陷入阻力──直至朴正熙時代

雖然當時從政府到民間，輿論批評「中國」的聲浪不絕於耳，但是「此中國非彼中國」：中華民國政府，承認的是韓國政府；而中華人民共和國政府，則是承認朝鮮（北韓）政府。

這個矛盾，也影響到了李承晚試圖推行的「去漢字化運動」中：由於多數人受民國時期影響，習慣韓字與漢字並用，並且視「中華民國」為友邦，因此不希望政府直接廢除漢字，這也造成去漢字化工程進行了一小半，便陷入僵局。

後來，李承晚政府被推翻、至朴正熙開始軍事政變，韓國依然是韓字和漢字並用。但是朴正熙在對漢字的態度上與李承晚相差無幾，在「去漢字化運動」方面甚至有過之而無不及：朴正熙政府頂著來自學界的龐大壓力，依然通過各種政策手段廢除漢字，直至不使用漢字的年輕一代完全成年。

他更指示有關部門，要求於 1970 年之前全用韓字。並下達了「全用韓字」的 6 條規定：

1. 自 70 年 1 月 1 日起，行政、立法、司法等部門包括所有民用來往文件，一律採用韓字，政府不受理使用漢字的書信文件；

2. 文教部設全用韓文研究委員會，於 69 年上半年內，研究開發易於掌握的標記法與普及法；

3. 積極開發韓文字打印機，將其普及到基層機關單位使用；

4. 積極勸導獎勵言論出版界全用韓文字；

5. 各級學校教科書一律取消漢字；

6. 積極進行古典書籍韓文翻譯工作。

此次去漢字化運動對韓國影響極深，最終造就了現在「全韓字化」的年代。

如今，韓文已在韓國全面推行，甚至借著「韓流」之風盛行，持續對外發揚傳播──不少人記得金大中總統推動韓流文化改革，卻忘了「韓文」本身一路走來的披荊斬棘。

當今的年輕一代往往理所當然認為，韓國人說韓語寫韓文，不是再正常不過了嗎？──然而在過去，這樣的景況卻是前人完全不敢想像的。

朝鮮王朝寫漢字，日治時代學日文，建國初期寫漢諺混合文，然後先係韓文專用，逐漸減少寫漢字

push

而家可能淨係寫
「北」、「美」

其實應該進一步改進粵文字

點解唔直接拉丁化
尤其是香港本身係用好多英文借詞

不如西里爾化？

點解唔寫拉丁/羅馬字母，英文在內嘅歐洲語言都係寫拉丁字母，呢種字母最流行

因為香港人係寫開拉丁字母

推

搞搞新意思唔好咩？反正你都係提倡拉丁化.

其實用中文字係冇問題
唔通歐洲用拉丁文字就係冇左自己國家既獨特性性？
韓文廢漢字後實際上係有好多問題出現左
如果認為廢中文字先可以去中國化，咁係好膚淺

日本冇廢漢字

一樣唔會親中

漢字簡化同拉丁化一直係由晚清直到20世紀中班學者推動嘅失敗運動，呢班人簡直係東亞文明嘅毒瘤，盲目西化最終只會失去自己文化成為一群冇文化嘅野蠻人

本質上呢班人係同出面話唔係支那人就唔過得農曆新年唔收得利是一樣

以前東方同西方都係用天空嘅七粒星體代表一個星期七日，呢樣野係源自印度，用太陽 (Sunday) ，月亮 (Monday) ，火星 (Tuesday) ，水星 (Wednesday) ，木星 (Thursday) ，金星 (Friday) ，土星 (Saturday) 代表七日，東方叫做七政

偏偏民初班「學者」為咗顧及班文盲，棄七政改用數字，從此支那人就淪為一班只係識數星期一至日嘅低等生物

韓文彥文本身都寫明「故愚民，有所欲言，而終不得伸其情者多矣。」寫明彥文係比唔識字嘅愚民用

上面條柒頭成日提倡拉丁化
我都認得佢

就係由54開始試過奶過野唔得
又想走返去回頭路

至少要好似越南咁受過法國殖民先做到去漢字化
不過韓國當時出咗個奇人 興宣大院君
先後在丙寅洋擾同辛未洋擾擊退法軍同美軍

因為粵語粵文好多一字多音/一音多字，一轉併音就會睇死大家，人地韓國本身係音字分開，先可以做到捨棄其中一樣。粵文粵音一直都係文音互通，連當年共產黨都做唔到普通話中文全拉丁化簡化字本身就係為左呢樣野而做

好彩去中國化，唔係今日 要講你也是中國人

五四運動失敗既地方係將北京官話強行變成白話文
事實上當時各地既白話都係地方語
呢個同你班華夏膠逼人用文言文事實上係無分別
當然根據你班人既標準
越南人同韓國人全部都文盲來
只有寫漢字先可以叫知識分子

法文大把詞語都係同一個音但有唔同既拼寫

我唔係華夏膠，我係支持粤語入文，我只係反對某啲人夾硬用拼音或者所謂粤切字將粤文變做不倫不類嘅文字，冇人逼你用文言文，只係文言文亦係香港近代歷史構成嘅一部份，同客家、圍頭話一樣

越南喃字借用漢字表音，本身就同粤文直接用漢字表意唔同，韓國直至而家都擺脱唔到同音異字嘅問題，同埋韓國人唔識漢字亦搞到佢地讀唔返古韓國嘅文章

近代興漢字簡化只係有人誤以為文字簡化可以增加識字率（所謂掃盲），但係增加識字率最實際係普及教育，日本江戶時代有超過八成人有讀過書，識字率係超過八成，人地當時一樣係用繁體漢字（舊字體），日本漢字簡化只係二戰戰敗後由美國推動嘅政策

拼音化之後香港人再唔識睇香港嘅古籍，係香港文化傳承嘅中斷，從此香港人就只會變成冇血冇肉冇靈魂嘅民族

問題係粵文一個併音有九聲，每聲都可以有同音字

粵語所謂既粵字其實即係漢語借字咪又係形聲居多，就算漢字多數都係形聲字啦有無30％係表意都係問題

睇唔明古籍我又唔明有幾大件事，英國人有幾多睇得明莎士比亞，莎士比亞講緊唔係好耐之前，更加唔好講話薩克遜編年史或者貝奧武夫之類，如果按照你呢個講法，全部歐洲人都要識自己語言既中古寫法，否則就係行屍走肉，但事實上係歷史既傳承根本唔需要個個人都識睇古籍，只有少數知識分子識點樣將古籍翻譯成現代語言，然之後令現代人產生同古代祖先既聯繫已經足夠

以香港既經驗來講，香港既上古史唔係透過古籍而係透過口耳相傳既故事，類似盧廷漁人呢類民間傳說來建立，因為香港民族既祖先唔係士大夫，而係呢d帝國邊垂，唔接受漢字士大夫齊民編戶既蠻族來

漢字本身就係外來而且非香港性，純粹係因為漢字既文化霸權先被逼使用，而且香港使用英語既歷史最起碼都有接近一百三十年，根本就無可能話拉丁字母比起漢字係外來既呢種講法

個聲本身已經係一個音啦 如果你用耶魯拼音每個聲已經唔同
同音字例如動詞名詞本身group唔group埋一齊已經分開左一大半，最後粵語可以學德文將名詞大寫，根本大把Indo-European languages已經有大把techniques去區分同音詞

我講係一音多字

好簡單 gung1
工, 芎, 塨, 魟, 紅, 穹, 釭, 匑, 幊, 玒, 龔, 躬, 公, 共, 功, 供, 攻, 宮, 弓, 恭, 蚣, 愩

同聲韻母同聲但唔同字點分，既然直接睇字就已經可以分到，點解仲要分group 睇，睇完仲要諗寫緊咩

仲有上面呢堆字本身好多都同時係一字多音

漢字d Homophones多本身就係因為字音分離造成，而粵語九聲其實已經減少左好多homophones
你上面list個d字其實咪又係得幾個係常用
如果用呢種講法法文讀con既都超過二十個，最後咪又係透過拼寫方法解決

至於邊種方便完全取決於你由細到大既習慣，如果你問用英語作為母語既人，肯定覺得既然拼寫可以解決既問題點解要做個新字出來

如果拉丁粵語只需要跟音，再透過動詞名詞組字，直接解決左呢個問題

韓國係退化例子

全用韓文好多同音字 成日有歧義
壞處睇
新一代完全失去漢字能力

同中国人唔識寫繁體字一樣

直接轉英文就得
粵文都係支文既一種分支

果啲你所謂嘅香港古籍咪又係中華帝國角度書寫
同埋普通人需要識睇古籍咩知識分子要尋根嘅 發掘多啲南越文化好過啦

五毛推拉丁化想廢漢字
唔用漢字唔通好似韓文咁連吸水防水都分唔開？
呢樣野日本一早討論過，結論係大量同音字會嚴重影響閲讀速度
再加上本身字本身同識字率無關係(日本識字率長期>99%)
而漢字本身因為方塊字，每個字佔既位置少，係人眼視界有限下係可以令到閲讀速度比拉丁字母高
仲有就係漢字係文言文用既字母，即係學生係咪都要學，不存在唔用就學少樣野
所以拉丁化完全係冇好處

學過韓文就知本身韓文體系根本唔成熟，好多野都要夾硬用返中文拼音/外文拼音先表達到個意思

根本中文體系係好完善，冇必要因為大陸人用中文就自己廢除自身用開中文，反而諗下點樣粵文點樣發展好過

係架 真係會冇左獨特性 歐洲雖然大家都唔鍾意大家 但大家就係會一齊笑中文字bad culture

其實日文個種先係高效率，由於只有5音，所以會出現好多同音字，加入漢字可以用黎區分同音但唔同嘅意思。例如あげる配唔同漢字意思唔同

上げる／揚げる／挙げる

韓文全字母表示，其實會有好多同音字問題。

例如著名既防水／放水

亭

比cc台傻西執政真係不得了
因為支那人用中文，所以香港要廢中文
因果關係錯q晒

其實可以將假借字全部用晒拼音先
依家我都唔識寫mou 低
Yuk 手 yuk 腳

另外自己有做少量漢字研究
部份粵語字常用字
其實都係假借，同原意完全無關
例如𡃁仔 呢D字唔應該再用漢字

當然有問題
支那唔係英國人
人地歐洲用拉丁字唔會被屈
但用漢字就一定被屈
好似日本將部分假借用新字體混合
比較好

廢左一半漢字
唔係完全無廢

根本一定會去中國化
越南韓國新加坡日本
全部都放棄漢文
支那文化未去到拉丁字果種包容性
支那唔係民主國家

新加坡韓國日本越南都係cc台傻西

中文係胡語文嚟，你想講漢字下話

為咗保護廣東話，可唔可以以後嘅政治文章改做粵文嚟寫？？中文係官話文嚟

必要因為大陸人用中文就自己廢除自身用開中文，反而諗下點樣粵文點樣發展好過

呢個論點係日本韓國越南同新加坡都經唔起考驗
日本韓國越南新加坡都唔用漢字
但原因又係唔講得同中國有關

我試過
唔work
係我唔work

如果將漢文拉丁化嘅話

唔需要全部拉丁化
我建議係漢字+拼音字
將所有假借字轉做拼音字就得
假借字根本同漢字完全無關
講唔講同歷史文化有關

其實應該推嘅係粵語中文字入文
而唔係咩拉丁化、西里爾化
粵語不能否定嘅係漢語族一種演化語言
一個音節就可以表達多過1個意思
所以一定要用表意導向既漢字
其實韓語全諺文化都帶來好多問題
而家韓國都拗緊要唔要有限度恢復漢字

假借字有咩問題？
一般古文既字都係筆劃複雜或難以理解先轉假借字
語言既本質係有效溝通
如果佢假借返黎既字冇歧義有咩問題
踎低同郁手郁腳都冇問題
最重要係約定俗成，唔係拎本幾百年前既書出黎跟佢就係好
你咁做係本末倒置

粵語發音一定唔係漢語族
應該歸類為南島澳泰語族
粵語只係吸收左大量漢字詞
但近代港語常用詞吸收更大量英文

南方中文同北佬中文用詞一樣但意思可以唔同

去北佬化就話

假借字完全無意思，只係同音字
而且好多人唔識寫
背景同韓國日本情況一樣

因為當年漢文化圈太強
韓仔如果要學/研究韓國歷史
點都要學少少

學英文 用英文咪得囉

中文=/=漢字

不如將英文做唯一官方語言同唯一教學語言啊.

你拼音啲人就一定識？
一個字都有幾種拼音法
仲未計出版既時候排版十分困難

韓國

其實日本叫和製漢字
粵語應該係粵文或粵製漢字
香港台灣馬拉新加坡應該叫華文
但偏偏香港台灣強力推廣同使用中文呢個term
背後最大原因就係統戰
連粵文都被稱為中文

討論下啫
但我自己唔會寫D好難或者無意思既漢字
我自己比較崇尚去漢化

有>70%既漢字都係形聲字冇意義
咁既話點解唔直接學英文而要整個咁複雜既系統出黎

中文係胡語文嚟根本唔應該用，依家唔係叫你唔好用漢字

華文同中文根本係同一樣野嚟

本來就用緊，係好多人反支反到自己文化都反埋者
粵語漢字比撻子語歷史長千幾年
正正經經寫既粵語文d北佬連睇都睇唔明

我想問一下以前嘅粵劇係百幾200年前 係咪用中文字寫 同埋我見維基話粵文係大約近呢一百年嘅事

咁你要理解嗰啲估值本身就同香港文化息息相關 已經係本身存在 並唔係額外加添

以前只有漢字無中文字

但40年代香港打仗時嘅報紙新聞都係用白話文

根本唔應該用華文囉，咪又係另類大一統，粵文就係粵文

太on9啦，當年民國邊條蛋散都提出過

其實洗乜刻意要玩到拉丁化呢。我地唔係要創造一套文字，咁樣都冇意思，而係要同支那區間，咁只要stick to繁體字，同埋平時口語入文 好似依加我咁，咪得囉

中囯人都用日語漢字（改）
都有幾十年歷史

最直接反映到自己意思
巴打簡而精

你現實d啦

你連答我 / 上連登都係中文為主
連你都未跳出嚟
叫人set英文做唯一官方語文？

民間一樣可以用漢字

北漏洞拉

反而日本一至日係用返日至土

仲有跪坐,年號,古詞(如豚)

尋咩根，個根就喺香港

古人要睇廣東各縣嘅嘢咪又係睇古籍，古代地方鄉紳咪又係寫漢字。

南越，講緊被胡志明統一嗰個南越？

打錯，係而家啲學者睇廣東各縣嘅地方誌

諗返轉頭，讀完中學其實都有能力睇得明古人寫嘅嘢，未必有咩見解或者洞見，但起碼知佢講咩先

韓國月曆一樣係用日月火水木金土,而且好多都用漢字

你以為啦,韓文同音字一樣咁多,特別佢啲漢字讀音,好多都好似客家話

廣東話唔係中文

重係咁多人清唔到支那毒

所謂中文係咩？就係官話書寫出嚟嘅文體，亦即係香港人講嘅「書面語」。

廣東話同中國話係兩種完全唔同嘅語言，語法同用字都有分別，試問廣東話寫出嚟文字嘅又點會變做另一種語言「中文」？成個po入面打嘅明明都係粵文，試下用中國話讀返出嚟根本九唔搭八，但偏偏呢班人就話自己用緊中文。

粵文同中文概念點解撈到亂晒龍，係大家都用漢字造成。同一粒字，廣東話中國話客家話閩南話，甚至日語韓語越南話，大家讀音都唔同。漢字只係一個符號，唔係用漢字嘅就係中文。正如歐洲大部分語言都用拉丁字母寫，但佢哋係好多種唔同語言。所謂用廣東話讀中文，其實即係用粵音講原本係用中國話寫出嚟嘅文字。試諗下你用廣東話讀日文漢字出嚟，都唔會變日文；試諗下用英文讀音嚟拼西班牙話、拉丁話係幾無稽。

歸根究底呢個係大中華思想嘅後患，同民族一樣，將西方學說dup落支那，但為咗方便統戰、要中國統一，格硬將中文、中華民族搞到唔清唔楚，明明咁多種唔同語言，全部又變晒中文；中華民族底下又變五十六個民族出嚟，最大嘅漢族又彈十幾個「民系」出嚟。 大家都畀「中文」呢個名框死咗，結果冇人去造粵文、吳文、閩文嘅書寫系統， 香港就變成用粵語教中文嘅畸型教育。

成個po入面根本冇人打緊中文，而係畀大家貶低做所謂「口語」嘅粵文，但又話係中文，眞係好荒謬

就好似之前721,831淪陷咁樣
第日大家都係異常鎮靜咁返工返學

你係大支那膠？